"Bildung- und Gesundheitsprogramm UNRWA - Gaza und Westjordanland" Phase II

Die israelisch-arabischen Kriege seit 1948 haben massive Fluchtbewegungen der Palästinenser verursacht. Rund 2,2 Millionen Menschen und damit fast die Hälfte der in den Palästinensischen Gebieten lebenden Menschen sind Flüchtlinge. Etwa ein Drittel von ihnen lebt in Flüchtlingslagern in Gaza und im Westjordanland. Die wiederholten Eskalationen der Gewalt beeinträchtigen erheblich den dortigen Zugang zu medizinischer Versorgung und Schulbildung palästinensischer Flüchtlinge. Insbesondere im Gazastreifen führten die anhaltenden Beschränkungen des Waren- und Personenverkehrs, regelmäßigen Stromausfälle und fehlende finanziellen Mittel in den letzten Jahren zu verheerenden Auswirkungen auf die Verfügbarkeit, Zugänglichkeit und Qualität von Gesundheitsleistungen.

Ziel des Vorhabens ist es, den Zugang palästinensischer Flüchtlinge zur medizinischen Basisversorgung und Schulbildung aufrechtzuerhalten. Damit soll ein Beitrag dazu geleistet werden, die persönlichen und wirtschaftlichen Entwicklungschancen palästinensischer Flüchtlinge in Gaza und im Westjordanland zu verbessern. Die FZ-Maßnahme trägt zur Stabilität in den Flüchtlingslagern bei, indem sie UNRWA bei der Deckung ihres Finanzierungsbedarfes für den Bereich Gesundheit und Bildung unterstützt. Hierzu wird Gesundheits- und Bildungspersonal von UNRWA in Gaza und im Westjordanland finanziert.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie C eingeordnet, da vom Vorhaben voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken auf Umwelt und soziale Belange ausgehen. Es ist daher kein spezifischer Umwelt- und Sozialmanagementplan erforderlich. Der Partner wurde zur Einführung eines Beschwerdemechanismus verpflichtet und muss die KfW unverzüglich über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse informieren.

Land / Region / Institution Naher und mittlerer Osten Nummer 44187 Schwerpunkt Bildung Sektor 16050 - Multisektorale Hilfe für soziale Grunddienste USV-Kategorie C Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 25 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner UNITED NATIONS RELIEF AND WORKS AGENCY FOR PALESTINE REF Zuständige Abteilung Nahost
